一個香港年輕人的自白

人生於世，不免會有迷茫的時候，學業、前途、家庭、朋友、情人、子女，社會上的種種角色，我們要思考如何在紛擾無常的生活如何自處，尋找到自己的立足點，自己的根。接下來，我會談天說地，從價值觀，人生觀到世界觀，反思我們身處的這一個時代，這一個香港，這有一個世界，怎樣影響我們這一代人。

社會上的角色定型，是各地文化、歷史約定成的一套共識，是潛移默化的，影響著我們每一個人。男主外，女主內；男強女弱，從童年影響我們選擇的娛樂玩具，影響我們的衣著，服飾，行為舉止。

畢業後，社會的耳濡目染影響我們選擇的工作－當人被社會埋沒自己，與真我背道而馳，開始服從主流的價值觀，選擇穩定的工作，結婚、生兒育女，人生目標就是買樓，供半生，營營役役，卻忘記自己的初心，或者，根本沒停下來想自己。是時候，讓我們回顧這一代香港人的生活，這一個香港的變化。

慢慢出，唔算故，係心路歷程

香港教育制度

香港的中小學教育制度，都是填鴨式的－－除了一科，通識。從高中的教育，到大學的自主學習，以及投身社會，慢慢將我的價值觀、人生觀、世界觀改變了。

中小學的教育制度，絕大部分都是標準答案。香港學生追求的就是標準，標準的答案，標準的分數，標準的儀容，當然，有很多叛逆的份子。長大了，慢慢明白到，這個世界有很多問題，是沒有標準答案，更是沒有答案的。中學通識科是擴闊了學生的思維和眼界，大學的自由教育是賦予學生尋找真理的途徑。雖然我們可以學會的是如何發問，卻不一定知道答案，因為，真相不是愈辯愈明。

有位教授，花了半生的時間，研究什麼是真理，什麼是真相。快退休了，都不知道什麼是真理。諷刺的是，我們卻要求一班中小學教育工作者去灌輸新一代，什麼是知識，什麼是真理，而這班人的大學生涯，盡是聲色犬馬，酒醉歌迷。畢業了，卻去教一班天真無邪的小孩倫理道德價值。

曾經有一個香港哲學系畢業生，希望到哈佛深造，卻受到歧視，標籤她是雞，為何還要讀書? 或者是因為她是個華人，真相永遠不得而知。

漸漸我們明白，教育倫理的人，自身卻是最沒有道德的。

子曰：「吾十有五而志於學，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳順，七十而從心所欲、不逾矩。」教育有時候賦予我們更多的知識，同時亦限制了我們的思考。每人的成長環境，際遇不同，思考方式不同，誰能強逼我們一定要年輕才學習？ 三十歲而要成家立室？（當然超越了原文的意思）

我想說的是，世界的路有很多條，殊途同歸，條條大路通羅馬，每人都有自己的路要走，而社會卻限制了我們的“生涯規劃”，限制了我們的思想，不敢超越界限，太多的負擔，不敢去突破自己的框框。

承上，我認為香港教育中學的生涯規劃是不可理喻。為何需要讓別人設計的一套框架來指定你應該做什麼工作？政府每年浪費數億，每間學校聘請2個冗員，來告訴你未來。哈，我還嫌這不夠盡。學校應該請幾個預言家，帶幾個水晶球，來看你未來，實行真正的“職業導向”，來個真正的Division of labor。然而，我不曉得這班人的腦子在想什麼，未來只有一個嗎？未來好像火車軌一樣，你以為自己在一條直達重點的單軌上，事實中途有很多分岔軌道，而走哪一條，選擇權是在你的手上，你的一念之差。

生命無是無刻都充滿選擇，每一個選擇，造就了今天的我們。